% ---
% PACOTES
% ---

% ---
% Pacotes fundamentais 
% ---
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{nomencl} 			% Lista de simbolos
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação
\usepackage{tikz}               % para inclusão de figuras complexas e desenho do layout da página
% ---

% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Canônico do abnteX2
% ---
\usepackage{lipsum}				% para geração de dummy text
% ---

% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[spanish,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT
% ---

% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
    \ifcase #1 %
    Nenhuma citação no texto.%
    \or
    Citado na página #2.%
    \else
    Citado #1 vezes nas páginas #2.%
    \fi}%
% ---
% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
    %pagebackref=true,
    pdftitle={\@title}, 
    pdfauthor={\@author},
    pdfsubject={Revista Tecnologia e Arquitetura da Informação},
    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
    pdfkeywords={arquitetura da informação}{informação}{lógica}{tecnologia}{artigo científico}, 
    colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=blue,          	% color of internal links
    citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    filecolor=magenta,      		% color of file links
    urlcolor=blue,
    bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% --- 

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ---
% Altera as margens padrões
\setlength{\columnsep}{5mm}
\setlrmarginsandblock{1.5cm}{3cm}{*}
\setulmarginsandblock{2cm}{3cm}{*}
\checkandfixthelayout
% ---

% ---
% Altera a unidade de medida padrão para 1mm
\setlength{\unitlength}{1mm}
% ---
% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{0cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% Espaçamento simples
\SingleSpacing

% Cabeçalho e rodapés personalizados
\makepagestyle{rtai}
%\makeheadrule{rtai}{\textwidth}{\normalrulethickness} %linha
\makefootrule{rtai}{\textwidth}{\normalrulethickness}{\footruleskip}

%%cabeçalhos
\makeevenhead{rtai} %%pagina par
{\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
    \node[anchor=north west,inner sep=0pt] at (current page.north west)
    {\includegraphics[]{\vt}};
    \end{tikzpicture}
}
{}
{}

\makeoddhead{rtai} %%pagina ímpar ou com oneside
{}
{}
{\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
    \node[anchor=north east,inner sep=0pt] at (current page.north east)
    {\includegraphics[]{\vt}};
    \end{tikzpicture}
}
%\makeheadrule{rtai}{\textwidth}{\normalrulethickness} %linha

%% rodapé
\makeevenfoot{rtai}
{\sffamily \small \thepage} %%pagina par
{}
{\sffamily \small \imprimirtitulo}

\makeoddfoot{rtai} %%pagina ímpar ou com oneside
{\sffamily \small \imprimirautor}
{}
{\sffamily \small \thepage}


\makepagestyle{rtai-pre}
%%cabeçalhos
\makeevenhead{rtai-pre} %%pagina par
{\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
    \node[anchor=north west,inner sep=0pt] at (current page.north west)
    {\includegraphics[]{\vt}};
    \end{tikzpicture}
}
{}
{}

\makeoddhead{rtai-pre} %%pagina ímpar ou com oneside
{}
{}
{\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
    \node[anchor=north east,inner sep=0pt] at (current page.north east)
    {\includegraphics[]{\vt}};
    \end{tikzpicture}
}

%% rodapé
\makeevenfoot{rtai-pre}
{\sffamily \small \thepage} %%pagina par
{}
{\sffamily \small \imprimirtitulo}

\makeoddfoot{rtai-pre} %%pagina ímpar ou com oneside
{\sffamily \small \imprimirautor}
{}
{\sffamily \small \thepage}

\aliaspagestyle{title}{rtai}

%----------------------------------------------------------------------
%% Substitui os comandos \pretextual, \textual e \postextual
%----------------------------------------------------------------------
\let\oldpretextual\pretextual
\renewcommand{\pretextual}{%
    \oldpretextual%
    \pagestyle{rtai-pre}%
}

\let\oldtextual\textual
\renewcommand{\textual}{%
    \oldtextual%
    \pagestyle{rtai}%
}


\let\oldpostextual\postextual
\renewcommand{\postextual}{%
    \oldpostextual%
    \pagestyle{rtai}%
}